同類案件 21年來首判非法被殺

2018年10月25日

同類案件 21年來首判非法被殺

1997年警員尤振星在香港仔警署精神病發，向疑犯陳國強連環開槍擊斃對方，尤承認誤殺被判入小欖，死因庭後裁定疑犯非法被殺。

【本報訊】死因庭就警務人員執法期間有人身亡的案件作出「非法被殺」裁決十分罕見，對上一次是21年前，過去裁決以「合法被殺」居多。有大律師指曾以證人身份作供講述拘捕死者經過的警員，因牽涉其中，按法例有權就死因庭結果提出司法覆核。

涉案警可就結果提覆核

大律師潘展平表示，案中有適當利害關係的人士例如警員或家屬，有權對裁判官的某些作為提出司法覆核，原則上裁判官向陪審團所作的法律指引，可成覆核理據。家屬亦可就案件向警方投訴，但陪審團的「非法被殺」裁斷，並不能約束警方必須展開刑事調查，判決只可視作有力原因，促使展開調查。

根據法例，死因庭經研訊後可作不同裁斷，例如若因意料之外或偶發的事件導致死亡，可裁定為「死於意外」；至於有人因警務人員使用槍械自衞或防止他人受傷害而導致死亡，則為「合法被殺」；若有人死於謀殺或誤殺，則為「非法被殺」。

翻查資料，近年有關警員執法時有人身亡的死因研訊，多數裁定「合法被殺」或「死於自殺」，「死因存疑」則有一宗。「非法被殺」的裁決更只有1997年一宗，警員尤振星在香港仔警署精神病發，向疑犯陳國強連環開槍擊斃對方，尤承認誤殺被判入小欖，死因庭後裁定疑犯非法被殺。

有死者家屬曾不滿死因聆訊結果申請司法覆核。2009年3月17日，警員許嘉麒到何文田配水庫山邊處理滋擾投訴，向露宿該處的31歲尼泊爾男子林寶查身份證時遇上反抗及襲擊，許因「感生命受威脅」連開兩槍，導致林寶死亡。死因庭裁定死者合法被殺。林寶遺孀其後司法覆核求推翻裁決，但被高院判敗訴。

30歲有毒品案底的曾洛培2014年7月索K後乘小巴時，指車上的休班警長偷去其銀包及手機而揮拳，遭警長及4乘客制服，警長承認曾用膝蓋壓着死者後腦，曾其後死亡。死因研訊後裁定曾死因存疑。

■記者勞東來、蔡少玲

上一則
上一則
司機死亡示意圖

下一則
下一則
學堂無教抬人上車 前線：靠自己執生

司機死亡示意圖

學堂無教抬人上車 前線：靠自己執生

抬腳警員曾賣「養鬼仔」嬰屍牌

司機生忌裁非法被殺重案組查箍頸警